## Настройка окружения

*Если у вас что-то не получается, пишите свои вопросы в телеграм чат курса.*

Для работы на курсе вам потребуется ноутбук с установленной операционной системой Linux.
Мы рекомендуем использовать Ubuntu 19.04 (мы поддерживаем версии начиная с 16.04), так как там есть весь необходимый софт достаточно свежих версий.


### Регистрация в системе

Зарегистрируйтесь в проверяющей системе. Если вы уже зарегистрировались в manytask.org на другом курсе, вместо этого шага зайдите на [os.manytask.org](https://os.manytask.org) и нажмите Login.

  - Заполните форму и зайдите в систему. [os.manytask.org](https://os.manytask.org) - secret code: `deadbeef`.
  - Сгенерируйте ssh ключ и добавьте его в систему.
    1. `$ ssh-keygen -N "" -f ~/.ssh/id_rsa` - сгенерирует пару файлов `id_rsa` и `id_rsa.pub`. (Если у вас уже есть ключ, этот шаг не нужен).
    2. Скопируйте содержимое файла id_rsa.pub (`cat ~/.ssh/id_rsa.pub`) в [https://gitlab.manytask.org/-/profile/keys](https://gitlab.manytask.org/-/profile/keys)
    3. Проверьте, что ssh ключ работает. Выполните команду `ssh git@gitlab.manytask.org`. Вы должны увидеть такое приветствие:

```
$ ssh git@gitlab.manytask.org
PTY allocation request failed on channel 0
Welcome to GitLab, Fedor Korotkiy!
Connection to gitlab.manytask.org closed.
```

### Настройка репозитория

Склонируйте репозиторий с задачами:

```
git clone https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public shad-os
```

Команда `git clone` создаст директорию `shad-os` и запишет туда все файлы из этого репозитория.

Для отправки решения на сервер, необходимо, чтобы у вас были заданы имя и email в git:

```
git config --global user.name "Vasya Pupkin"
git config --global user.email vasya@pupkin.ru
```

- Откройте страницу своего приватного репозитория в браузере. Для этого перейдите по ссылке `MY REPO` на странице с задачами [os.manytask.org](https://os.manytask.org).
- Добавьте в git свой приватный репозиторий. Для этого запустите из директории репозитория команду:

```
git remote add student $ADDRESS
```

`$ADDRESS` нужно скопировать со страницы репозитория. Синяя кнопка `Clone` -> `Clone with SSH`.
Выглядеть он будет примерно как `git@gitlab.manytask.org:os/students-fall-2023/XXXXXX.git`.

Каждую неделю после занятий вам надо будет обновлять репозиторий, чтобы у вас появились условия
новых задач:

```
git pull --rebase
```

### Установка qemu и Rust

Для лабораторных работ нам понадобится эмулятор компьютера --- `qemu`.
Поставьте его командой

```
sudo apt install qemu-system-x86 qemu-utils
```

В корне репозитория выполните команду

```
make install
```

она поставит Rust в вашу домашнюю директорию.
Можно использовать конфигурацию по умолчанию - выбрать пункт `1) Proceed with installation (default)`.
В любом случае в конце-концов установится релиз `nightly-2023-09-16`, который прописан в файле
`rust-toolchain.toml` репозитория.

### Отправка решения

Чтобы проверить работоспособность окружения, решите первую тестовую задачу в директории `sem/hello_world`:

1. Из корневой директории репозитория с задачами перейдите в директорию с задачей - `cd sem/hello_world`.
1. Запустите команду `cargo test`. Она прогонит тесты, которые ожидаемо упадут. Вместо `cargo test` можно использовать её сокращение `cargo t`. Для удобства запуск линтеров и тестов собран в `Makefile` и их вместе можно запустить командой `make`.
1. Откройте в файл `src/lib.rs`.
1. Напишите правильную реализацию функции `sum` в `src/lib.rs`.
1. Снова запустите команду `cargo test`. На этот раз тест должен пройти.
1. Закомитьте изменения:

```
git add .
git commit -m 'Solve task: hello_world.'  # Сообщения выбирайте такие, по которым потом сможете вспомнить что вы меняли в коммите.
```

Отправьте своё решение на сервер командой `git push student HEAD:submit/TASK_NAME`, где TASK_NAME нужно заменить на название задачи. Название можно взять из таблицы gdoc или с сайта os.manytask.org. Ваш сабмит должен появиться по ссылке `SUBMITS` на [os.manytask.org](https://os.manytask.org).
После успешного прохождения тестов вам должно начислиться 100 баллов в
[таблице с баллами](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1FFkcx2dDeMH0OQhlrbGiXQ5kUG6K_Y3rgBlk3kKVves).
